{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "974e360a-4a0f-4497-8a70-d5c3f653d5bd",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Problema.B2.S4.1\n",
    "\n",
    "En este problema tenemos un hilo de carga caracterizado por una densidad lineal de carga constante $\\lambda$. Lo único que hemos podido demostrar matemáticamente es: ¿cuál es la imagen y la posición de una carga puntual? Con esto podemos construir una densidad lineal de carga constante como una sucesión de cargas puntuales $q$ en la posición $z$ equiespaciadas con una distancia $dz$. Para tener la imagen clara, el problema original es el siguiente:\n",
    "\n",
    "\n",
    "```{figure} ../images/B2_S4_1_1.png\n",
    ":alt: lineal y esfera.png\n",
    ":width: 320px\n",
    "```\n",
    "\n",
    "El problema equivalente en el que la densidad lineal de carga se descompone en trozos diferenciales es el siguiente:\n",
    "\n",
    "```{figure} ../images/B2_S4_1_2.png\n",
    ":alt: cargas diferenciales y esfera.png\n",
    ":width: 320px\n",
    "```\n",
    "\n",
    "Claramente, $q = \\lambda \\space dz$. **Cada uno de estos trozos diferenciales tienen su propia imagen** $q'$ a una distancia $z'$ del centro de la esfera. \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "q' &= -\\frac{a}{z}q \\\\ \n",
    "z' &= \\frac{a^2}{z}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Si utilizamos la definición de $q = \\lambda dz$ y $q' = \\lambda' dz'$ obtenemos\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\lambda' dz' = -\\frac{a}{z} \\lambda dz\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Para poder identificar la expresión de $\\lambda'$ como una función de $z'$, en la ecuación **falta establecer la relación entre $dz$ y $dz'$**, lo que podemos hacer diferenciando en la expresión de $z'$.\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "dz' = -\\frac{a^2}{z^2}dz \\quad \\Rightarrow \\quad \\left|\\frac{dz'}{dz}\\right| = \\frac{a^2}{z^2} \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "He ignorado el signo, porque **sobre el trozo diferencial $q'$ en $z'$ solo nos interesa su longitud $dz'$, no si está a la derecha o a la izquierda**. Con esto:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\lambda'\\frac{a^2}{z^2} = -\\frac{a}{z} \\lambda\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "**Finalmente**, despejando y utilizando la relación entre $z$ y $z'$, obtenemos:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\lambda' = -\\lambda\\frac{a}{z'}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Por lo tanto, **la distribución imagen es una distribución lineal de carga variable $\\lambda'(z')$ entre $z' = a/3$ y $z'=a/2$**, que son las posiciónes de las imagenes en $3a$ y $2a$, respectivamente. **Para obtener la carga total de la imagen, utilizamos la carga total de una distribución lineal de carga**.\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "Q_T = \\int_{a/3}^{a/2}\\lambda'(z') dz'\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Y finalmente, para obtener **el potencial a partir de las dos distribuciones lineales de carga** utilizamos la expresión del potencial:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\Phi(z) = \\frac{1}{4 \\pi \\varepsilon_0} \\int_C \\frac{\\lambda(\\vec{r}')dl'}{|\\vec{r} - \\vec{r}'|}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "**Tenemos dos contribuciones, la de $\\lambda$ y la de $\\lambda'(z')$**. Vamos a detallar los elementos de cada una de las dos integrales, aunque primero vamos a observar que tanto la distribución lineal de carga como el punto $z$ están en el mismo eje. Además, **tenemos que tener cuidado con la notación, ya que las primas $'$ en la integral se refieren a las variables espaciales en la región de la fuente que genera el potencial**. Por eso, cuando haga la integral en el hilo $\\lambda$, también voy a usar $z'$, como la posición en el hilo que genera el potencial. Vamos a calcular tan solo la integral para $z>3a$. Para los rangos $z \\in [a,2a]$ y $z \\in [2a,3a]$ las integrales son similares, pero hay que tener cuidado con los signos en el valor absoluto del denominador para que el denominador sea positivo (*Obviamente, para $z<a$ el potencial es nulo*). Para el hilo original:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_C &= \\int_{z' = 2a}^{z' = 3a} \\\\\n",
    "\\lambda(\\vec{r}') &= \\lambda \\\\\n",
    "dl &= dz' \\\\\n",
    "|\\vec{r} - \\vec{r}'| &= z-z' \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "**Observemos que $|\\vec{r} - \\vec{r}'| = z-z'$ se puede hacer por que el enunciado pide calcular el valor para $z >3a$**, es decir, que $z$ siempre es mayor que $z'<=3a$. Para el hilo imagen:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_C &= \\int_{z' = a/3}^{z' = a/2} \\\\\n",
    "\\lambda(\\vec{r}') &= \\lambda(z') = -\\lambda\\frac{a}{z'} \\\\\n",
    "dl &= dz' \\\\\n",
    "|\\vec{r} - \\vec{r}'| &= z-z' \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Con lo que **el potencial se puede obtener resolviendo la siguiente expresión**:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\Phi(z) = \\frac{1}{4 \\pi \\varepsilon_0} \\left( \\int_{z' = 2a}^{z' = 3a} \\frac{\\lambda dz'}{z-z'} + \\int_{z' = a/3}^{z' = a/2} \\frac{-\\lambda a dz'}{z'(z-z')} \\right)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "La primera integral es inmediata, y la segunda se puede resolver por fracciones simples ($ \\frac{z}{z'(z-z')} = \\frac{1}{z'} + \\frac{1}{z-z'} $).\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "0da9f58a-2fba-42a7-8c90-f9444364f827",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.12.4"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}